[有建議] 唔應該成立獨立調查委員會？

（睇晒先評，下面有建議）
五大訴求大家應該堅持，但「第四訴求」——「獨立調查黑警」又係咪應該用「調查委員會」方式進行？你睇下以往既獨立調查，大概就會估到結果：

九巴19死車禍意外調查委員會
以調查為由不公開整份中期報告，提出45項建議
沙中線工程調查委員會
以調查為由不公開整份中期報告，並指工程達到安全水平
南丫島撞船事故調查委員會
以調查為由不公佈整份報告，尤其涉事船長調查報告
食水含鉛超標調查委員會
集體失職，無個人具體負上任何民事及刑事責任

大家可以預計「黑警獨立調查委員」會出現乜野結果，最大可能就係——調查報告不公開，最終回到「警察查警察」既局面，同你去警投訴科有乜分別？

通常調查都要一年甚至幾年，結果香港人就因為覺得「已經有獨立調查」，公義就已經彰顯，所謂中間派就會收晒貨，然後問你做乜仲示威，大家要有心理準備。

如果大家要相對有效地「獨立調查黑警」，獨立調查就唔應該用委員會方式進行，有網友提出左一個方案：

係成立類似證監會既監警機構，立一條新法賦權畀新機構調查，以《打擊洗錢及恐怖分子資金籌集條例》為例，調查權力非常大，銷毀証據會犯刑事，甚至可以命令當事人畀口供，即係冇緘默權，甚至畀假口供都係犯刑事，不過就唔係可當作刑事証據，只可以作「紀律處分」。同埋立一條新法，我當保皇黨都支持，我估快極都半年，到時又會「畀時間黑警毀滅證據」。

（我聽過有人提到交畀廉署查，但根據《廉政公署條例》廉署既逮捕權係不涉及暴力罪行）

大家點睇？
參考自網友：

九巴19死車禍意外調查委員會
以調查為由不公開整份中期報告，提出45項建議

不要說「推」，試着説「8月5號齊罷工」

8月5號齊罷工 OK

劉兆佳：若能搞清楚委員會機制的內涵、調查對象、組成方式和時限、針對哪些事件，獨立調查委員會「可以買時間」

8月5號齊罷工

推

大家請認清兩個事實：係邊個話「有我一日都唔會成立獨立調查委員會」？又係邊個組織（其實係員佐級協會）不斷出信強烈反對成立委員會？依家突然吹風話要押後成立調查委員會，究竟係幫咩人解圍？大家一諗就知。

【重要】反對/押後成立獨立調查委員會：邏輯謬誤詳解

根據《調查委員會條例》其實委員會都有類似「法庭」既權力，例如唔應訊係藐視委員會，係犯法兼可以發拘捕令，但委員會就冇刑事審判權，所以絕大部份涉及違法行為「調查委員會」，查就照查，但報告唔公開，最後都係要由警察自己查返。

你個 post 明顯係《調查委員會條例》唔熟悉，先會質疑委員會既人係鬼。

你個 post 明顯係對《調查委員會條例》唔熟悉，先會質疑「質疑委員會」既人係鬼。

其實唔使講咁多，就算聽日北京宣佈重啟政改（其實機會係零），連埋立法條文爭拗，起碼都要兩三年後先有普選。兩三年後咩證據（尤其內部記錄）都會被銷毀哂，點查？你嘅動機係咪想幫林鄭同黑警逍遙法外？

呢到唔講普選，只講獨立調查，大家先當普選無到

但你走去成立獨立調查委員會既結果就係但一份無實際內容既報告，最關鍵既全部唔會公佈，直至警察查警察完成為止。

呢個就係獨立調查委會既制度啦

其實上面係有一個網友反建議，希望你有睇成個 post 先評論啦

push

政府肯讓步成立獨立調查委員會嘅唯一原因係：北京下令要平息民憤。既然係咁，政府委任嘅人唔可能全部都係建制人士，否則民憤只會加劇，我哋根本唔會收貨。但係，只要有一個或多個非建制成員（例如類似陳文敏嘅人物），咁如果委員會徇私，外間無可能唔知，我哋一樣唔會收貨，民憤依然持續。

你舉嘅例子根本唔夠（甚至係無）公眾監察，政府當然求求其其，但今次點會係一樣？

獨立調查委員會受《調查委員會條例》保護，連 67 暴動都係靠獨立調查追究責任、撥亂反正，點解我哋要 reinvent the wheel?

我地講既獨立委員會唔係不嬲都講緊僱用退休既警官/法官形成小組去查咩 仲點會用番依家政府果班人圍內圍威喂？成立小組從來都唔係個問題 重點係用咩人

巴打心水清！

咁不如用立法會權力及特權條例調查?
會係公開調查 有傳召權
不過要過立法會分組點票先可以開始調查

好過另起爐灶

委員會成員係鍾廷耀、全體泛民、終審法官都冇用，都係受限於《調查委員會條例》。委員當然受《調查委員會條例》保護，但同樣《調查委員會條例》亦冇賦權畀委員會作刑事追究，甚至要因應司法調查，不公開報告。

67暴動既係共產黨，查既係共產黨，今次係警察呀！

如果你只係想「調查委員會譴責警方使用過份武力，提供100項建議，但個人員既報告因為警方調查中不予公開，委員會無權提出刑責誰屬」，咁你可以支持「委員會」。

我只可以支持獨立調查，委員會就不了！

我上面d例子，全部係法官做獨立調查架！so？

委員會成員係鍾廷耀、全體泛民、終審法官都冇用，都係受限於《調查委員會條例》。委員當然受《調查委員會條例》保護，但同樣《調查委員會條例》亦冇賦權畀委員會作刑事追究，甚至要因應司法調查，不公開報告。

67暴動既係共產黨，查既係共產黨，今次係警察呀！

如果你只係想「調查委員會譴責警方使用過份武力，提供100項建議，但個人員既報告因為警方調查中不予公開，委員會無權提出刑責誰屬」，咁你可以支持「委員會」。

我只可以支持獨立調查，委員會就不了！

以下講既例子全部係由法官、退休法官調查，唔係乜野保皇黨：

九巴19死車禍意外調查委員會
沙中線工程調查委員會
南丫島撞船事故調查委員會
食水含鉛超標調查委員會

但結果都係「不公佈完整調查，無關痛癢既建議就大把」

獨立調查委員會結果就係：
「調查委員會譴責警方使用過份武力，提供100項建議，但個別涉案警員既報告因為警方調查中不予公開，委員會無權提出刑責誰屬」

特權法會好d，《立法會(權力及特權)條例》比《調查委員會條例》大權，
不過你可以諗下立法會既成員結構。

最後可能又係去返「真普選」果到.....陣間又有人話我乜野居心，係咪想畀黑警消滅證據.....

《立法會（權力及特權）條例》
律政司司長同意方可檢控
除經律政司司長同意外，否則不得就本條例所訂的任何罪行提出檢控。

但特權法都比調查委員會好

我成日都覺得

搵自己人查自己人

查到嘅都只係交下數⋯⋯⋯

調查你搵李國能查都得添，問題係獨立調查委員會唔夠權呢，佢最多係咁講：「調查委員會譴責警方使用過份武力，提供100項建議，但個別涉案警員既報告因為警方調查中不予公開，委員會無權提出刑責誰屬。」

起碼都係立會特權法或者另設機構處理，已經係最低要求，否且一定追究唔到。

Push

已經你都未能拉人

刑責一定係法院做

應該咁講，法院係後話，律政司提控先係重點
如果係特權法還好，起碼權夠大，如果立會夠票，報告可以全面公開
DoJ 唔告可以試私人檢控，但獨立調查委員會就 bye bye 了，最終黑警查黑警。

但特權法就要面對功能組別啦.....又講普選.......又趕唔切.....話我畀時間黑警毀滅証據，話我乜野居心，話我係三毛....完

先進行雙真普選
由民選政府組織獨立調查委員會徹查

太完美主義做唔到 拖下又選舉

8月5等大家

唔係我完美主義，而係叫獨立調查委員會查刑事係多餘既，唔會有任何結果，或者結果就係黑警查黑警

政治形勢...

或者728冇上街 籌碼仲多D

根本冇關

721元朗單野
我極度懷疑元朗黑警收受黑幫利益
搵老廉查我覺得並無不妥

呢一單可以試下報老廉

不過唔知係警察收受利益定係黑幫收受利益？

但整個訴求唔單止係元朗事件而係整個警察暴力

其實係，原本612後用獨立調查委員會查成件事我覺得係啱嘅，even可能要一年半載後先會有報告而且無權迫政府做嘢
但自從721爆到去西鄉警黑之後我已經覺得無用，係要根本好似當年成立icac果種方法先有辦法令我信服

贊同

齋成立獨立調查委員會係冇用
只不過今次一定牽涉中共，我唔認為會查到啲乜嘢出嚟
總之就係廢，除非係獨立後嘅政府查

無普選立法會，乜撚調查都可以無作用，無賴獨裁政權做乜都得

我無嘢講

聽完國務院記招就知爭拗「普選」定「獨立調查委員會」重要，或者畀更多建議去加強獨立調查效果，都係無乜意思，中國政府已明確撐警，中國治下唔會畀你查黑警。